\chapter{Marco Teórico Conceptual}
\section{Base teórica}
\subsection{Visión histórica}
%*******************auditoria medio ambiental%
\begin{table}[H]
\caption{Visión histórica de auditoria medio ambiental} 
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\multicolumn{3}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}VISIÓN\\ HISTÓRICA   DE LA AUDITORIA MEDIO AMBIENTAL\\
\cite{conesa_fernandez-vitora_auditorias_1997}
\end{tabular}}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Etapa}} & \textbf{Periodo} & \textbf{Descripción}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
Nacimiento                         & 1970             & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nace a imagen y semejanza de la auditoría financiera y\\  hasta los 70 seria de carácter ambiental en EEUU. \end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      \\ \hline
                                   & 1990             & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Se publica en Gran Bretaña los estándares Británicos \\ noma BS7750 sobre sistema de gestión ambiental.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
                                   & 2015             & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}La norma ISO 14001 proporciona a las organizaciones \\ un marco con el que proteger el medio ambiente y \\ responder a las condiciones ambientales cambiantes, \\ siempre guardando el equilibrio con las necesidades \\ socio económicas.\end{tabular}                                                                                                                                                   \\ \hline
\textbf{Comentario}                & \multicolumn{2}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Las auditorías ambientales entregan las normas y herramientas para asegurar \\ el cumplimento de determinados estándares ambientales a lo largo de los \\ años han permitido evaluar la eficacia y eficiencia.\end{tabular}}                                                                                                                                        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%*****************Centro de datos******************
\begin{table}[H]
\caption{Visión histórica de Data Center}
\begin{tabular}{lcl}
\hline
\multicolumn{3}{c}{\textbf{DATA CENTER}} \cite{kevin_lopez_gurgua_historia_nodate}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Etapa}}                                & \textbf{Periodo} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descripción}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
Origen                                                            & 1946             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Se creó el Integrador Numérico Electrónico e Informática \\ (ENIAC) fue construido en 1946 para el Ejército de \\ EE.UU.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
TRADIC                                                            & 1954             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}La primera computadora de transistores (TRADIC) se \\ introdujo en 1954 y fue la primera máquina para utilizar\\ todos los transistores y diodos y no hay tubos de vacío.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
ARCnet                                                            & 1977             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ARCnet se presenta como la primera LAN, fue puesta en\\ servicio en el Chase Manhattan Bank. Se apoyó velocidades\\  de datos de 2,5 Mbps, y se conecta hasta 255 ordenadores \\ a través de la red.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
PCs                                                               & 1980             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Las computadoras personales (PCs) se introdujeron en 1981 \\ dando lugar a un auge en la industria del microordenador.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                      \\
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Origen del \\ \\ .com\end{tabular}     & 1995             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}El ".com" causó el deseo de la conectividad a Internet rápido\\ y un funcionamiento ininterrumpido. Esto dio lugar a la \\ construcción de salas de servidores de la empresa, lo que \\ lleva a las instalaciones mucho más grandes.\end{tabular}                                                                                                                                                                                        \\ \hline
la Nube                                                           & 2012             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Las encuestas indican que el 38 por ciento de las empresas \\ que ya estaban usando la nube, y el 28 por ciento tenía planes\\ para ya sea iniciar o expandir el uso de la nube.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Centro de \\ Datos de hoy\end{tabular} & 2017             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Los centros de datos de hoy en día están cambiando de un \\ modelo de propiedad de la infraestructura, hardware y \\ software, hacia una suscripción y la capacidad del modelo\\ de demanda. En un esfuerzo para apoyar las demandas \\ de aplicaciones, especialmente a través de la nube. Toda la \\ industria de centro de datos está cambiando gracias a la \\ consolidación, control de costos, y el apoyo de la nube.\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Comentario}                                               & \multicolumn{2}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}La definición de Data Center, si bien tiene una perspectiva tecnológica \\ que ha venido cambiando y volviéndose más compleja en el tiempo, \\ es más valiosa desde el ámbito del impacto que tiene en el negocio.\end{tabular}}                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Base legal}
%*********************NORMAS*************************
\begin{table}[H]
\caption{Normas contables internacionales en materia ambiental}
\begin{tabular}{ccl}
\hline
\multicolumn{3}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}NORMAS INTERNACIONALES DE AUDITORIA MEDIO AMBIENTAL.\\\cite{arroyo_morales_normas_2011} \end{tabular}}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Normas Contables\\  Internacionales \\  (NICS) en materia\\  ambiental\end{tabular}}}                                & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descripción}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{NIC-16}                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sobre activos medio\\ ambientales\end{tabular}                                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Establece que deben ser catalogado como activos \\ medioambientales, aquellos que se adquieran por\\ motivos de  seguridad  o   por    razones    medio\\ ambientales y que, si bien no  aportan beneficios\\ económicos   futuros.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{NIC-16}                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sobre responsabilidades \\ medio ambientales\end{tabular}                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Suponen un componente del costo, la  estimación\\ inicial de los costos de desmantelamiento o retiro\\ del elemento, así como la rehabilitación del lugar\\ sobre  el  que   se  asienta,    cuando   constituyan \\ obligaciones   en  las que incurra la Entidad como \\ consecuencia  de utilizar  el   elemento durante un \\ determinado periodo, con propósitos distintos del \\ de la producción de existencias durante tal periodo.\end{tabular}                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{NIC-37}                           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sobre responsabilidades\\  medio ambientales\end{tabular}                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nombra como obligación implícita aquella que  es \\ consecuencia de   las actuaciones   de   la    propia \\ Entidad en las que, debido a un patrón establecido \\ de comportamiento   en el pasado, a   ``Políticas \\ Empresarias   de   Dominio   Público'' o   a   una \\ declaración suficientemente concreta, la Entidad \\ haya puesto de manifiesto ante terceros que está \\ dispuesta  a     ``aceptar''     cierto     tipo        de \\ responsabilidades y, como consecuencia de lo \\ expuesto haya creado expectativas válidas frente \\ a terceros afectados con los que debe cumplir sus\\  compromisos o responsabilidades.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%****tabla BASE LEGAL**********************
\begin{table}[H]
\caption{Sistema de gestión ambiental}
\begin{tabular}{ccl}
\hline
\multicolumn{3}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}NORMAS INTERNACIONALES DE AUDITORIA MEDIO AMBIENTAL\\
\cite{ambiental_como_2007} \end{tabular}}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Sistema de gestión ambiental}}                                                                            & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descripción}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{NIC-16} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}norma internacional\\  de sistema de gestión \\ ambiental (SGA)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}La norma ISO 14001 proporciona a las organizaciones \\ un marco con el que proteger el medio ambiente y \\ responder a las condiciones ambientales cambiantes,\\ siempre guardando el equilibrio con las necesidades \\ socio económicas. Se especifican todos los requisitos\\ para establecer un Sistema de Gestión Ambiental \\ eficiente, que permite a la empresa conseguir los\\ resultados deseados\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%%***************TABLA BASE LEGAL*****************

\begin{table}[H]
\caption{Asociación de industria de telecomunicaciones}
\begin{tabular}{ccl}
\hline
\multicolumn{3}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}NORMA INTERNACIONALES CENTRO DE DATOS\\
\cite{association_tia-942_2006} \end{tabular}}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Asociación de la industria \\ de telecomunicaciones \\ (TIA)\end{tabular}}}                  & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descripción}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{TIA-942} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Norma \\ de infraestructura\\  de telecomunicaciones\\ para centros de datos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Considera la estructura de un data center \\ en su conjunto y contiene requerimientos\\ sobre infraestructura de cableado, instalación, \\ accesorios de montaje y la identificación \\ de los sitios para el tendido de cables. Además\\ se centra en el diseño de la red, características \\ arquitectónicas de los edificios, condiciones para \\ la energía, la iluminación, las condiciones \\ climáticas, la seguridad contra incendios y \\ protección contra la humedad, entre otros\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%***************BASE LEGAL***********
\begin{table}[H]
\caption{Normas nacionales de auditoria medio ambiental}
\begin{tabular}{cclll}
\hline
\multicolumn{5}{c}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}NORMAS\\ NACIONALES DE AUDITORIA MEDIO AMBIENTAL\end{tabular}}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
\textbf{ley}                       & \textbf{Emision}                                                      & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Articulo}}                                                           & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Enciso}}                                                          & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Descripción}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{Ley Nº 28422}   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}24 de \\ Noviembre \\ de 2004\end{tabular} & artículo 22                                                                                     & i                                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Efectuar las acciones de control \\ ambiental y sobre los recursos \\ naturales, así como de los bienes \\ que constituyen el Patrimonio \\ Cultural de la Nación, informando \\ semestralmente sobre el resultado \\ de las mismas y sobre los procesos \\ administrativos y judiciales, si los \\ hubiere a las comisiones competentes\\  del Congreso de la República”.\end{tabular}                                                          \\ \hline
\textbf{Resolución}                & \textbf{Emisión}                                                      & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Descripción}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{Nº 112-2000-CG} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}22 de\\  junio \\ de 2000\end{tabular}     & \multicolumn{3}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}``Guía Metodológica de Auditoría de Gestión Ambiental'',\\ la cual establece en su quinto considerando que la \\ auditoría ambiental y de los recursos naturales constituye\\ una herramienta efectiva que debe soportarse en una guía \\ metodológica construida en base a la sistematización \\ de experiencias, con la investigación y la interacción \\ auditor - naturaleza, a fin de uniformizar métodos y \\ procedimientos de auditoría ambiental; susceptible de \\ mejoramiento y actualización posterior en base a nuevas\\ normas legales y tecnologías a utilizarse en este género \\ de auditoría.\end{tabular}}\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\section{Marco conceptual}
\subsection{Auditoria ambiental}
\cite{diaz_agroindustria:_2014}
Gama Díaz, Guarnizo Cuellar \& Mogollón Pita (2014), manifiestan que la auditoria es un instrumento de gestión que comprende la evaluación sistemática, documentada, periódica y objetiva de la eficacia de la empresa con respecto a su sistema de gestión medio ambiental y los procedimientos destinados a ello, cuyo objetivo consiste en facilitar el control por parte de la dirección, sobre las practicas que pueden tener.
\subsubsection{Objetivos de la auditoria}
\begin{itemize}
\item Determinar la conformidad o la no-conformidad del sistema de gestión medio ambiental en relación a las normas y disposiciones establecidas sobre el particular en materia de objetivos ambientales.
\item Evaluar el manejo del patrimonio, que representan los recursos naturales del país, en sus aspectos financieros, económicos y legales.
\item Verificar el cumplimiento de normas y disposiciones en materia de protección del medio ambiente y/o administración de recursos naturales, en las entidades cuyas funciones causen impacto ambiental
\end{itemize}
\subsubsection{Características}
\begin{itemize}
\item \textbf{Objetividad.} Asegurar la objetividad del proceso de auditoría ambiental, de sus hallazgos y conclusiones
\item \textbf{Independencia.} Para garantizar independencia en la realización de la auditoría ambiental y poder ser objetivos
\item \textbf{Transparencia.} Los auditores ambientales desempeñarán su trabajo con integridad, honestidad y responsabilidad
\item \textbf{competencia y experiencia.} Los auditores asignados para conducir una auditoría ambiental específica solo podrán desempeñarse sí poseen colectivamente la debida formación profesional y experiencia
\end{itemize}
\subsubsection{Alcance de la auditoria ambiental}
\begin{itemize}
\item Evitar y corregir la contaminación ambiental producida por las sustancias mismas.
\item Prevenir contingencias ambientales y como se debe actuar en caso de presentarse.
\item La capacidad y competencia del personal asignado al desempeño, verificación y dirección de las mismas.
\item Las instalaciones y el diseño de las estructuras, equipos y componentes en tales actividades.
\item Los documentos y registros que contienen los requisitos necesarios para establecer y desarrollar el programa de protección ambiental correspondiente.
\end{itemize}
\subsubsection{Tipos de auditoria medio ambiental}
\begin{itemize}
\item Auditoría Ambiental interna
\item Auditoría preliminar o de diagnóstico.
\item Auditoría de cumplimiento legal
\item Auditoría de un sistema de gestión ambiental.
\item Auditoría de residuos.
\item Auditoría informática.
\item Auditoría de recursos humanos
\item Auditoría de cumplimiento.
\item Auditoría de seguimiento.
\end{itemize}    
\subsection{COBIT 5.0 (Control Objectives for Information Systems and related Technology)}
\cite{corsico_trabajo_2000}
COBIT 5 es un marco de trabajo que permite comprender el gobierno y la gestión de las tecnologías de información (TI) de una organización, así como evaluar el estado en que se encuentran las TI en la empresa.
\subsubsection{Objetivos y componentes}
\begin{itemize}
\item Agilizar el intercambio de información a través de una organización.
\item Alcanzar objetivos corporativos incorporando TI en la estrategia.
\item Minimizar y controlar la seguridad de la información y la gestión de riesgos,
\item Optimizar el coste que rodea TI y tecnología.
\item Mejor integración de la investigación de ISACA y el marco COBIT.
\end{itemize}
\subsubsection{Principios y beneficios de COBIT}
\begin{enumerate}[a)]
\item \textbf{ Satisfacerlas necesidades de las partes interesadas.} Las empresas existen para crear valor. Cobit 5 puede ser adaptado de acuerdo a las necesidades de la empresa.
\item \textbf{Cubrir la empresa de extremo a  extremo.} COBIT 5 cubre todas las funciones y procesos de toda la organización. Los canalizadores deben ser a nivel de toda la empresa.
\item \textbf{Aplicar un marco de referencia único integrado.}
 COBIT 5 se alinea a alto nivel con otros estándares y marcos de trabajo, como resultado un marco de trabajo principal para el gobierno y la gestión
\item \textbf{Hacer posible un enfoque holístico.} Enfoque general que abarca todo mediante la utilización de canalizadores (cualquier cosa que ayuda a alcanzar las metas de la empresa)
\item \textbf{Separar el gobierno de la gestión.}\\
\textbf{Gobierno} es todo un corporativo, dirigido por el presidente.\\
\textbf{Gestión} Son todas las actividades que se ejecutan en la organización 
\end{enumerate}


\subsection{Tier (Clasificación y estándar de funcionamiento)}
\cite{enriquez_diseno_2014}
Tier es una clasificación y estándar de funcionamiento que se otorga a los Data Center basado en los niveles de disponibilidad, continuidad y capacidad que puedan brindar, permitiendo que se puedan realizar comparaciones en base al funcionamiento, capacidades y costos entre diferentes tipos de infraestructuras.
Los Tier fueron definidos por  The Uptime Institude, un consorcio de empresas que ayudan a sus miembros a evitar tiempos caídos, optimizar la inversión de infraestructura del Data Center y asegurar el funcionamiento continuo de las instalaciones.
\subsubsection{Clasificación Tier}
\begin{enumerate}[a)]
\item \textbf{Tier I: Infraestructura básica.} Un Data Center con Tier I no contará con la capacidad de redundancia de los componentes, provocando que con la falla de un único componente o distribución impacte en el funcionamiento de todo el sistema de cómputo. 
Esta infraestructura puede considerarse adecuada y aplicable a negocios pequeños, en la que se ejecuten únicamente procesos internos de la organización.
\item \textbf{Tier II: Infraestructura de componentes redundantes.} Los Data Centers que encajan en esta clasificación sí cuentan con componentes redundantes pero limitados. La redundancia se dará en equipos críticos como fuentes de poder, procesadores, UPS, generadores, circuitos eléctricos, entre otros. 
Esta infraestructura es aplicable a pequeños negocios, donde no se ofrecen servicios “online” o “real-time”.
\item \textbf{Tier III: Infraestructura con mantenimiento simultáneo.} Data Centers que cuentan con todos sus componentes redundantes y vías de distribución también redundantes, siendo una de ellas activa y la otra pasiva. Los componentes de esta infraestructura pueden ser removidos durante un evento planeado sin generar interrupciones en el sistema, sin embargo es susceptible a caídas durante actividades no planeadas.
\item \textbf{Tier IV: Infraestructura tolerante a fallas.} Cuenta con todos sus componentes redundantes, incluyendo las vías de distribución quienes están activas simultáneamente. En este caso, los componentes podrán ser removidos durante un evento planeado o no planeado (alarmas de incendio, supresor de incendios, entre otros) sin generar interrupciones en el sistema.
\end{enumerate}

\subsection{Data Center (Centro de datos)}
\cite{polo_soria_diseno_2012}
El significado de Data Center, al ser traducido del inglés, es centro de datos o centro de procesamiento de datos. Es una instalación empleada para albergar los sistemas de información y los componentes asociados a ellos como son los datos. Debido a la importancia que tienen estos datos, así como los SI, para las organizaciones, los Data Center deben ser extremadamente confiables, seguros y capaces de adaptarse al crecimiento y la reconfiguración.
\subsubsection{Elementos de un Data Center}
\begin{table}[H]
\caption{Elementos de un Data center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Elementos de un Data Center}}                                                         \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Áreas de un Data Center}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Elementos de una Data Center}} \\ \hline
Área de Distribución Principal. (MDA)                & Servidores dedicados                                      \\
Área de Distribución Horizontal. (HDA)               & Cableado                                                  \\
Sala de almacenamiento.                              & Climatización                                             \\
Sala eléctrica / mecánica.                           & Energía                                                   \\
Sala de telecomunicaciones.                          & UPS                                                       \\
Centro de operaciones.                               & Seguridad                                                 \\
Sala de entrada.                                     & PUD                                                       \\
Área de distribución de los equipos (EDA)            & Pasillos fríos y pasillos calientes                       \\
Sala de cómputo.                                     &                                                           \\
Área de distribución zonal.                          &                                                           \\ \hline
\end{tabular}
\label{tabla:elementos}
\end{center}
\end{table}
\subsubsection{Características}
\begin{itemize}
\item Redundancia y disponibilidad.
\item Fiabilidad.
\item Manejabilidad.
\item Espacio.
\item Distribución.
\item Administración de cables.
\item Edificio.
\item Falso piso.
\item Ruido.
\item Paredes.
\item Ubicación de gabinetes.
\item Temperatura.
\item Humedad.
\end{itemize}

\section{Antecedentes empíricos de la investigación}
\textbf{\begin{center}
Diseño y dimensionamiento de un equipo de respuesta ante incidentes de seguridad informática (CSIRT). Caso de estudio: ESPE.
\end{center}}

\begin{flushleft}
\textbf{Autor:} Roberto Andrade, Walter Fuertes, PhD.\\
\textbf{Publicación:} Escuela Politécnica del Ejército\\
\textbf{Fecha:} 2013\\
\textbf{Resumen:} 
\end{flushleft}

El presente artículo se enfoca en el diseño y dimensionamiento de un equipo de respuesta ante incidentes informáticos (CSIRT) para la Escuela Politécnica del Ejército. En este contexto se ha realizado una recopilación de información del estándar ISO/IEC 27035, la guía NIST SP 800-61, el modelo de gestión ITILv3 y las directrices del CERT/CC, relacionado con grupos de incidentes de seguridad informáticos para ser aplicados a la implementación del CSIRT académico. Para que el CSIRT apoye a los objetivos estratégicos de la ESPE se determinó los factores críticos de éxito (CSF) de la Institución y se analizó el esquema de seguridad informática existente en la ESPE comparados con los controles definidos en la norma ISO/IEC 27002; esta observación se efectuó realizando el análisis de riesgo conforme la guía NIST 800-30 y la herramienta de evaluación de seguridad CSET 4.0 del US-CERT. La factibilidad financiera se determinó en base al análisis de costo beneficio, considerando el presupuesto referencial para la implementación del CSIRT y el valor de la resolución de incidentes, aplicando el Proyecto de Modelación y Análisis de Costo de Incidentes - ICAMP-II. La validación de la eficiencia y operatividad de los procesos de manejo de incidentes de seguridad informática de la ESPE, se efectuó mediante simulaciones de varios escenarios utilizando la herramienta SIMPROCESS.

\begin{flushleft}
\textbf{Comentario :} El tiempo de respuesta es algo vital a la hora de crear, mantener y desplegar un CSIRT efectivo. Una respuesta rápida y efectiva puede minimizar el daño financiero, de hardware y software causado por un incidente concreto.
\end{flushleft}
%%--------------Otro-----------------
\textbf{\begin{center}
Diseño del sistema de suministro eléctrico del data center de la UNL, bajo la Norma 
Tier III.
\end{center}}

\begin{flushleft}
\textbf{Autor:} Samaniego Rojas, Eduardo Mauricio, Salas Paucar, Diego Germán.\\
\textbf{Publicación:} Universidad Nacional de Loja.\\
\textbf{Fecha:} 2015\\
\textbf{Resumen:} 
\end{flushleft}

Actualmente con el crecimiento en la demanda del servicio de Internet y el aumento del consumo de servicios de telecomunicaciones, los centros de datos de las empresas y organizaciones han pasado a ser el eje central en el intercambio de la información entre usuarios de la red. El rediseño del centro de datos de la Universidad Nacional de Loja pretende aumentar la disponibilidad para todos los usuarios de los servicios informáticos, es por esto que se considera de vital importancia la reestructuración de la infraestructura eléctrica, y así garantizar el funcionamiento en condiciones seguras. Es por ello que el primer capítulo se hace un levantamiento de información del estado actual del centro de datos, en el cual se describe parámetros como acometidas, sistema de puesta a tierra, equipos de respaldo energético, tableros eléctricos y cableado, esta información permitirá realizar el análisis de la situación actual de la infraestructura eléctrica. En el segundo capítulo se realiza el análisis de las normas utilizadas para diseño de la infraestructura eléctrica en centros de datos las normas consideradas son: ANSI/TIA/EIA-942 la cual brinda recomendaciones para el diseño de este tipo de instalaciones haciendo especial referencia en el sistema eléctrico, la ANSI/TIA/EIA-607 la cual especifica parámetros para la puesta a tierra. En el capítulo tres se realiza el diseño del sistema eléctrico del centro de datos de la Universidad Nacional de Loja bajo la norma ANSI/TIA/EIA-942 con nivel de disponibilidad de un tier III, además en este capítulo se realiza el diseño del sistema de puesta a tierra siguiendo los lineamientos de la norma ANSI/TIA/EIA-607. Dentro del capítulo cuatro se presenta el presupuesto referencial del costo de los equipos del sistema eléctrico y puesta a tierra, el cual incluye equipos activos, pasivos además de obra civil. Con esto se pretende demostrar que si se implementa este sistema el centro de datos de la Universidad Nacional de Loja podrá contar con un sistema eléctrico confiable y seguro, que le permita operar incluso en condiciones de falta de energía eléctrica por parte de la compañía proveedora.

\begin{flushleft}
\textbf{Comentario :}Es la llave de todas las operaciones que se realizan en los centros de datos. Sin energía fiable este tipo de infraestructura no podría funcionar.
\end{flushleft}

%-----------------------OTRO-------------%
\textbf{\begin{center}
Procedimiento para la auditoría en seguridad física del data center de la Municipalidad Provincial de Huamanga.
\end{center}}

\begin{flushleft}
\textbf{Autor:}  Huerta Aranda, Melissa.\\
\textbf{Publicación:} Universidad Nacional de San Cristóbal de Huamanga.\\
\textbf{Fecha:} 2015\\
\textbf{Resumen:} 
\end{flushleft}

Los Data Center se han convertido en la actualidad en los lugares más utilizados para el almacenamiento de información importante, por lo que el cumplimiento de medidas de seguridad que aseguren la permanencia y buen estado de los datos es fundamental. La Municipalidad Provincial de Huamanga cuenta con un Data Center, la información que almacena y se maneja en ella es de vital importancia para su funcionamiento, motivo por el cual su cuidado es una tarea imprescindible. Existen diversos ámbitos del Data Center de la Municipalidad que requieren ser analizados, no obstante, en el siguiente trabajo, vamos a ver lo concerniente a la seguridad física; es importante que los Data Centers estén preparados para resistir tanto catástrofes naturales como cualquier incidente que pueda afectar sus instalaciones y/o conectividad. Por lo mencionado anteriormente, en la presente tesis se desarrolla una propuesta de procedimientos para la realización de una auditoría en seguridad física al Data Center de la Municipalidad Provincial de Huamanga, basados en estándares internacionales como el TIER 1, en la normativa peruana NTP ISO/IEC 17799 y el marco de control COBIT5.0; con la intención de evaluar la infraestructura del Dato Center y verificar la disposición de su seguridad física.
\begin{flushleft}
\textbf{Comentario :} En la actualidad se realizan con mucha frecuencia las auditorías a Data Center debido a la alta importancia y cuidado que se debe tener con ellos por el manejo de información.
\end{flushleft}
